<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I.1: Utrum de anima possit esse scientia</title>
        <author>Simon of Faversham</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2018-02-09">February 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://representationandreality.gu.se">
            Representation and Reality: Historical and Contemporary Perspectives
            on the Aristotelian Tradition
          </ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vatican, Vat. Lat. 2170, ff. 63r--114r</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef
          n="lbp-diplomatic-1.0.0"
          url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/diplomatic.rng"
          type="critical">
      </schemaRef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-08-30" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
        <change when="2018-02-09" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Preparing usable draft.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="63-r"/><cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-242-l1q1-ggw26y">
        <div type="rationes-principales">
          <p xml:id="da-242-l1q1-kshxy3">
            Quaeritur utrum de anima possit esse scientia.
          </p>
          <div ana="#rationes-principales">
            <p ana="#structure-head">
              Et arguitur quod non.
            </p>
            <p xml:id="da-242-l1q1-u82f5i">
              De eo quod non habet speciem vel formam intelligibilem non potest
              esse scientia; sed anima non habet speciem vel formam
              intelligibilem; et cetera. Maior patet quia scientia <pb ed="#V"
              n="63-v"/><cb ed="#V" n="a"/> non est nisi de intelligibili. Minor
              patet:
              <cit>
                <ref>
                  <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
                  enim dicit tertio huius
                </ref>
                <quote type="paraphrase">
                  quod intellectus noster nihil est actu eorum quae sunt
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.DA">DA</title>
                  III.4, 429a22--24, cf. 429b30--31.
                </bibl>
              </cit>
              , ergo nullam speciem intelligibilem habet, et cetera. Item, si
              quis temptet considerare materiam et substantiam animae, statim
              apperebit
              <app>
                <lem type="conjecture-corrected">
                  <corr>ei</corr>
                </lem>
                <rdg wit="#V">sibi</rdg>
              </app>
              quod non potest eam intelligere nisi per opera sua <surplus>hoc
              non est nisi per opera sua</surplus>. Hoc non est nisi quia ipsa
              anima nullam formam intelligibilem habet in actu. De anima ergo
              non potest esse scientia.
            </p>
            <p  xml:id="da-242-l1q1-jcythg">
              Item, de singularibus non est scientia; sed animae humanae sunt
              singulares et numeratae numeratione corporum; et cetera.
            </p>
            <p  xml:id="da-242-l1q1-reohsv">
              Item, de eo non potest esse scientia cui non competit ratio
              subiecti; sed animae non competit ratio
              <app>
                <lem>subiecti, et non est per se subsistens</lem>
                <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                  <add place="left-margin">
                    subiecti, et non est per se subsistens
                  </add>
                </rdg>
              </app>
              ; et cetera. Maior patet de se. Minor probatur quia de ratione
              subiecti <surplus>quia de ratione subiecti</surplus> est quod
              habeat partes et passiones quibus subsistet; anima autem non est
              huiusmodi, cum sit forma simplex.
            </p>
            <p  xml:id="da-242-l1q1-9mvjnq">
              Item Avicenna: scientia nostra habet ortum a
              sensu. De illo ergo quod nec per se nec per accidens cadere potest
              sub sensu, non est scientia; anima solum intellectiva est
              huiusmodi; et cetera. Quod non per se patet, sed quod non per
              accidens probatio quia hoc esset per actum suum; sed eius operatio
              est separata, sicut et substantia, quia non transit in materiam
              extra; et cetera.
            </p>
            <p  xml:id="da-242-l1q1-jnrd0k">
              <app>
                <lem>
                  Item, omnis scientia est de bono. Anima non est quid bonum,
                  quare et cetera. Maior patet quia omnis scientia est de bono
                  et difficili. Minor patet quia illud quod est bonum movet
                  appetitum, anima non movet appetitum nec aliud obiectum
                  appetitus, quare et cetera.
                </lem>
                <rdg wit="#V"  type="correction-addition">
                  <add place="left-margin">
                    Item, omnis scientia est de bono. Anima non est quid bonum,
                    quare et cetera. Maior patet quia omnis scientia est de bono
                    et difficili. Minor patet quia illud quod est bonum movet
                    appetitum, anima non movet appetitum nec aliud obiectum
                    appetitus, quare et cetera.
                  </add>
                </rdg>
              </app>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-242-l1q1-wcqown">
            Oppositum patet per <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> et
            arguitur: De eo quod habet diffinitionem, proprietates et passiones,
            quae possunt probari de ipso, potest esse scientia. Nunc autem anima
            habet diffinitionem, ut patet ex secundo huius. Habet etiam
            proprietates et passiones quae possunt probari de ipsa; anima enim
            est motrix corporis, et per
            <app>
              <lem type="conjecture-correction">animam</lem>
              <rdg wit="#V">anima</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem type="conjecture-correction">sentimus</lem>
              <rdg wit="#V">sensimus</rdg>
            </app>
            et intelligimus, et
            <app>
              <lem>haec</lem>
              <rdg wit="#V">
                <choice>
                  <unclear cert="high">haec</unclear>
                  <unclear cert="medium">hoc</unclear>
                </choice>
              </rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>possunt</lem>
              <rdg wit="#V">
                <unclear>post<abbr type="superscript">~</abbr></unclear>
              </rdg>
            </app>
            praedicari de anima et cetera. Et hoc etiam patet inducendo in
            singulis partibus animae, in vegetativa, sensitiva et intellectiva.
            Vegetativa enim partes habet, scilicet potentiam, generativam,
            augmentativam et nutritivam. Habet etiam passiones quae sunt augere,
            nutrire et generare. Similiter anima sensitiva habet partes sicut
            potentiam visivam, auditivam et cetera. Habet etiam passiones quae
            sunt audire, videre et cetera. Similiter anima intellectiva, de qua
            maior est difficultas, habet partes, scilicet intellectum agentem et
            possibilem. Habet etiam proprietates, scilicet intelligere, quae
            convenit intellectui possibili, et abstrahere, quae inest agenti et
            cetera.
          </p>
        </div>
        <div ana="#determinatio" xml:id="da-242-l1q1-8cu34h">
          <p ana="#structure-head" xml:id="da-242-l1q1-68rnjd">
            Intelligendum est quod de anima potest esse scientia.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-8yk9tb">
            Sicut enim probat <ref><name ref="#Proclus">Proclus</name></ref>:
            <cit>
              <quote>
                omne incorporeum est conversivum sui ipsius ad se ipsum
              </quote>
              <bibl>Proclus XXX</bibl>
            </cit>
            . Hoc est quia non habet distantias partium, corporeum autem non, et
            hoc est quia habet distantias partium, incorporeum autem cum sit
            indivisibile est conversivum, et cetera. Anima autem est incorporeum
            aliquid, quia non est magnitudo nec magnitudinem habens. Si enim nos
            poneremus quod anima esset magnitudo, tunc sicut nos videmus quod
            mobile pertransit unam partem magnitudinis et postea aliam, et sic
            pertransit totam magnitudinem in tempore et succesive, sic, si
            intellectus esset magnitudo, tunc intelligibile tangens intellectum,
            sive per speciem sive per aliquid aliud, prius
            <app>
              <lem>pertransiret</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <add>pertransiret</add>
                  <del>pertransit</del>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            unam partem intellectus quam aliam, et ita actus completus
            intelligendi non fieret in nobis, nisi in
            <app>
              <lem>generatione</lem>
              <rdg wit="#L"><unclear>generatione</unclear></rdg>
            </app>
            magni temporis, et ex hoc sequeretur quod intellectus esset sciens
            et ignorans, quia secundum unam partem cognosceret aliquid et
            secundum aliam illud idem ignoraret. Sic etiam sequeretur quod
            intellectus posset simul multa et contraria intelligere quod est
            inconveniens. Non enim est possibile quod intellectus noster simul
            intelligat plura et contraria. Intellectus igitur noster est
            incorporeus, et per consequens est conversivus sui ipsius ad se
            ipsum.
            <cb ed="#V" n="b"/>
            Ipsa autem anima non est conversiva sui ipsius ad se ipsam nisi
            intelligendo suam substantiam et proprietates sibi inhaerentes, et
            ideo anima nostra se et alias res intelligere potest. Sic autem
            intelligendo cognitionem habet de anima. Et ideo per animam nostram
            possumus habere cognitionem de anima.
          </p>
          <div xml:id="da-242-l1q1-14f8lp">
            <p xml:id="da-242-l1q1-t9o6b1">
              Sed advertendum quod licet anima nostra possit habere cognitionem
              de se ipsa, prius tamen oportet quod habeat cognitionem de aliis
              quam de se ipsa, et ratio huius est quia anima nostra nullam
              cognitionem habet sibi innatam. Sed omnis cognitio quae est in
              anima est sibi acquisita et istam cognitionem quam habet
              immmediate, acquirit ex sensibilibus et singularibus, quia
              quicquid intellectus intelligit in fantasmatibus sensibilibus
              intelligit. Est enim intellectus in prima sui creatione sicut
              tabula rasa in qua nihil est scriptum, nata autem sunt omnia
              depingi. Omnis enim cognitio in anima est acquisita et istam
              acquirit ex fantasmatibus. Intellectus igitur in actu praesupponit
              <app>
                <lem>
                  fantasiam in actu, fantasia autem in actu praesupponit
                </lem>
                <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                  <add place="right-margin">
                    fantasiam in actu, fantasia autem in actu praesupponit
                  </add>
                </rdg>
              </app>
              sensum in actu. Fantasia enim est modus factus a sensibilibus
              <app>
                <lem>secundum actum</lem>
                <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                  <add place="right-margin">secundum actum</add>
                </rdg>
              </app>
              <app>
                <lem n="actum" />
                <rdg wit="#V" type="correction-deletion"><del>factum</del></rdg>
              </app>
              , ut dicitur secundo huius. Sensus autem in actu praesupponit ea
              quorum est sensus in actu. Verum est ergo quod quamcumque
              cognitionem habet intellectus noster, illius scibilis
              primo erit sensus in actu. Si ergo anima non
              cadat sub sensu, manifestum est quod anima non potest habere primo
              cognitionem de se ipsam, sed oportet quod prius
              <app>
                <lem>habeat</lem>
                <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                  <subst>
                    <add>habeat</add>
                    <del>habet</del>
                  </subst>
                </rdg>
              </app>
              cognitionem ipsorum quae cadunt sub sensu. Sed ulterius, quando
              anima sic acquisivit cognitionem de aliis sensibilibus, postea
              scit se habere cognitionem de illis, cognoscit operationem sibi
              propriam, et quia operatio ducit in cognitionem substantiae, ideo
              ex
              <app>
                <lem type="conjecture-correction">hoc</lem>
                <rdg wit="#V">huiusmodi</rdg>
              </app>
              quod anima cognoscit operationem sibi propriam cognoscit suam
              substantiam. Sic igitur anima ex cognitione aliorum entium devenit
              in cognitionem sui ipsius, et hoc est quod dicit
              <ref>
                <name ref="#Albert">Albertus</name>
                in libro suo de anima
              </ref>
              . Dicit enim quod
              <cit>
                <quote type="paraphrase">
                  licet omnis cognitio nostra incipiat a sensibilibus, non tamen
                  semper stat et terminatur ad sensibilia, sed anima ulterius
                  extollitur ad cognoscendum se ipsam, et hoc in quantum se
                  cognoscit negotiari circa quiditates sensibilium intelligendo
                  et cognoscendo quiditates eorum, et quia anima cognoscit se
                  sic negotiari circa quiditates sensibilium, percipit suam
                  operationem et deinde veram habet sui ipsius cognitionem.
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Albert">Albertus Magnus</name>, <title
                  ref="#Albert.De-anima">De anima</title>, Lib. 1, tract. 1,
                  cap. 1, pp. 2--3, ll. 52--5
                </bibl>
              </cit>
              Isto ergo modo devenit anima in cognitionem sui ipsius, et hoc
              necessarium fuit ponere, quia secundum <name
              ref="#Themistius">Themistium</name> anima de se incerta de aliis
              <add place="right-margin"><unclear>conn()o</unclear></add>
              verificabitur
              <app>
                <lem>quasi dicens</lem>
                <rdg wit="#V">q·d·</rdg>
              </app>
              quod nullo modo. Unde
              <app>
                <lem>cognitio</lem>
                <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                  <add place="right-margin">cognitio</add>
                </rdg>
              </app>
              eorum dependet ex cognitione ipsius animae, propter quod etiam
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> concludit quod utilis
              est haec scientia ad
              <app>
                <lem n="ad" />
                <rdg wit="#V" type="correction-deletion">
                  <del rend="expunctuated">d</del>
                </rdg>
              </app>
              omnium veritatem et cetera.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="da-242-l1q1-pjouad">
            <p xml:id="da-242-l1q1-al2yfv">
              Ulterius intelligendum quod
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> tertio huius
                dicit quod
              </ref>
              <cit>
                <quote type="paraphrase">
                  intellectus intelligit se ut alia
                </quote>
                <bibl>Arist. <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4 430a2--3</bibl>
              </cit>
              , et hoc non est intelligendum quod intellectus intelligat se ut
              alia abstrahendo a sensibilibus, quia tunc esset alius
              intellectus, qui ipsum
              <app>
                <lem type="conjecture-correction">intelligerit</lem>
                <rdg wit="#V">intelligit</rdg>
              </app>
              et illum alius, et sic in infinitum quod est impossibile, sed sic
              intelligit quod per speciem alienam ducitur in actum, et tunc se
              intelligit per speciem propriam.
            </p>
            <p xml:id="da-242-l1q1-uerqt2">
              Et tu dices <quote>quomodo intelliget se per speciem
              propriam</quote>, dicendum quod, ut visum est, species aliqua
              ducit ipsum ad actum de potentia quae species facit unum cum ipso,
              non sicut forma cum materia, nec ut accidens cum subiecto, sed
              sicut lumen
              <app>
                <lem n="lumen" />
                <rdg wit="#V" type="correction-deletion">
                  <del rend="expunctuated">est</del>
                </rdg>
              </app>
              cum perspicuo, ut infra dicet <name
              ref="#Averroes">Commentator</name>, quia igitur fit unum ex specie
              intelligibili et ipso intelligibili. Ideo dicitur se intelligere
              per propriam speciem et cetera.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div ana="#ad-rationes">
          <p ana="#structure-head" xml:id="da-242-l1q1-i1z6yl">
            Ad rationes.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-oxpzce">
            Ad primam cum arguitur <mentioned>de eo quod non haberi
            formam</mentioned> et cetera, dico quod de illo quod <pb ed="#V"
            n="64-r"/><cb ed="#V" n="a"/> de se non habet formam
            intelligibilem in actu, non potest esse scientia. Et quando
            dicitur quod <mentioned>intellectus non habet formam
            intelligibilem</mentioned> et <name
            ref="#Themistius">Themistius</name> similiter
            illud verbi
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Philosophi</name>:
              </ref>
              <quote>
                Intellectus nihil est actu eorum que sunt ante addiscere vel
                invenire
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name> <title
                ref="#Arist.DA">DA</title> III.4, 429a22--24, cf. 429b30--31.
              </bibl>
            </cit>
            dicit rediculum erit intelligere quia anima nihil sit in actu
            eorum que sunt, ac si intellectus non sit illud quod ipsum erit,
            planum est enim quod intellectus est illud quod est, quia est
            natura aliqua, et substantia non ergo dicitur sic non esse
            <surplus>in</surplus>
            <app>
              <lem n="in" />
              <rdg wit="#V" type="correction-deletion">
                <del>aliqua</del>
              </rdg>
            </app>
            in actu, quia non
            <app>
              <lem>sit</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del rend="expunctuation">sunt</del>
                  <add>sit</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            aliqua substantia
            <app>
              <lem n="substantia" />
              <rdg wit="#V" type="correction-deletion">
                <del rend="expucntuation">in</del>
              </rdg>
            </app>
            , et natura est enim substantia in actu, sed intellectus noster se
            habet ad formas intelligibiles sicut materia se habet ad formas
            sensibiles. Materia autem secundum se et secundum suam naturam
            considerata non est aliquod sensibilium in actu nihilominus
            materia, ut consideratur in actu, et sub forma est aliquid
            sensibilium. Similiter est de intellectu, quod intellectus noster
            non est aliquid intelligibile in actu, sed hoc solum quod potest
            recipere omnes formas intelligibiles, hoc enim solum habet quod
            sit possibilis vocatus, ut dicit <name
            ref="#Aristotle">Philosophus</name> tertio huius, sed statim cum
            acquisiverit formam intelligibilem propter speciem quam habet
            penes se, tunc etiam quod per eandem speciem ipsa anima fit anima
            intelligibilis et ideo non est intellectum nisi per speciem
            aliorum intelligibilium, et hoc est quod dicit <name
            ref="#Aristotle">Philosophus</name> tertio huius. Anima ergo,
            quantum est de se, non est
            <app>
              <lem>aliquod</lem>
              <rdg wit="#V"><add place="left-margin">aliquod</add></rdg>
            </app>
            intelligible in actu. <gap extent="1" unit="characters"
            reason="illegible" /> autem est aliquod intelligibile in actu per
            ipsam speciem, ipsa fit in actu intelligibilis, et cum de eo quod
            est in actu inelligibile sit scientia, ideo de ipsa est scientia
            propter quod bene dictum est a principio quod ipsa anima numquam
            est intelligibilis primo, sed postquam apprehendit alias res
            apprehendit se ipsam.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-kwv80g">
            Ad aliam, cum dicitur <mentioned>de singularibus non est
            scientia</mentioned>, verum est ut sic, et tu dices
            <mentioned>animae humanae</mentioned> et cetera, verum est. Et ideo
            de eis ut sic non est scientia, tamen de singularibus animabus ut
            conveniunt in natura communi animae, est scientia, et sic patet ad
            illud.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-epx89m">
            Ad aliam dicendum concedendo maiorem. Ad minorem dicendum quod
            simplicitas animae, cum sit <unclear>visum</unclear> simplicia, non
            repugnat ratio subiecti, ut patiat, neque etiam oportet ad hoc quod
            aliquid sit subiectum quod sit per se subsistens, sed sufficit quod
            sit subiectum respectu passionum.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-gtv45e">
            Ad maiorem ultimae dicendum quod verum est primo, et cum dicitur
            <mentioned>illud ergo quod non cadit sub sensu</mentioned> et
            cetera non oportet, sed sufficit quod moveatur ab illo vel specie
            illius, quod cadit sub sensu, et sic est proposito ut ostensum est
            prius et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-huz5y7">
            <app>
              <lem wit="#V" type="correction-addition">
                <add place="left-margin">
                  Ad aliud <mentioned>omnis scientia est de bono</mentioned> et
                  cetera, verum est ad minorem. Dico quod duplex bonum
                  <gap extent="2" unit="lines" reason="reproduction" />
                  <unclear>apparentia</unclear>
                  <gap extent="4" unit="lines" reason="reproduction" />
                  <gap extent="2" unit="characters" reason="reproduction" />
                  bonum
                  <gap extent="1" unit="lines" reason="reproduction" />
                </add>
              </lem>
            </app>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="da-242-l1q1-779hot" ana="#determinatio">
          <div xml:id="da-242-l1q1-ha6vmi">
          <p xml:id="da-242-l1q1-pjfhzy">
            Et notandum quod secundum
            <app>
              <lem n="secundum" />
              <rdg wit="#V" type="correction-deletion">
                <del rend="expunctuation">Averroi</del>
              </rdg>
            </app>
            <name ref="#Averroes">Averroem</name> in prooemio isto <name
            ref="#Aristotle">Philosophus</name> intendit nos invitare ad amorem
            scientiae huius libri, ut ei studium impendamus, et hoc philosophus
            facere nititur per quatuor quae hic inducit. Ostendit enim primo
            dignitatem et mirabilitatem et honorabilitatem huius scientiae.
            Secundo ostendit eius utilitatem ibi <quote>videtur autem</quote> et
            in hiis duobus ipse reddit auditores benevolos. Tertio ostendit
            modum procedendi circa huius libri scientiam, et in hoc ipse reddit
            auditores dociles ibi <quote>inquirimus autem</quote>. Quarto autem
            inducit nos ad amorem huius scientiae per huius scientiae
            difficultatem, et in hoc ipse reddit auditores attentos ibi
            <quote>omnino autem</quote>.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-22jvug">
            Et intelligendum quod prius ad praesens duobus modis dicitur uno
            modo ordine dignitatis, et sic scientia libri de anima in primis
            debet poni, secundum quod dicit <name
            ref="#Aristotle">Philosophus</name> super excepta metaphysica quia,
            ut dicit <name ref="#Averroes">Averroes</name>, illa ordine
            dignitatis <pb ed="#V" n="64-r"/><cb ed="#V" n="b"/> prima est. Alio
            modo dicitur aliquid prius ordine doctrine, et sic liber de anima
            primus non est, immo sextus.
          </p>
          <p>
            Primus enim inter libros naturales est liber <title
            ref="#Arist.Phys">Physicorum</title>, qui dictus est liber
            <!-- Whats going on here??? -->
            <app>
              <lem n="liber" />
              <rdg wit="#V">physicorum</rdg>
            </app>
            de mobili secundum quod mobile absolute, et de omnibus hiis quae
            attribuuntur motui secundum quod motus. Secundus autem liber est
            liber <title ref="#Arist.Cael">De caelo</title> qui
            <unclear>sit</unclear>, ut dictus, de mobili in communitate accepto,
            sed de mobili contracto<note>almost "contradicto"</note> ad ubi sive
            ad motum localem, qui prior est inter omnes motus alios secundum
            quod apparet in <unclear>predicamentis/predictis</unclear> multa
            enim moventur hoc motu quae non moventur aliquo alio motu, sicut
            patet in motu celi, sed hoc non est econverso. Tertius liber est
            <title ref="#Arist.GC">De generatione</title> qui dictus de ente
            mobili ad formam elimenti secundum quod elementum est. Quartus autem
            est <title ref="#Arist.Met">Meteorum</title>, qui dictus de ente
            mobili ad formam elimenti sub ratione qua tale et speciale
            elementum, ut aqua vel ignis et cetera. Quintus est liber <title
            ref="#Albert.De-mineralibus">De mineralibus</title>, quem non
            habemus a <name ref="#Aristotle">Philosopho</name> sed ab altero, in
            quo determinatur de ente mobili ad formam mixti secundum quod mixtum
            est, ut de natura et generatione lapidum et metallorum et cetera.
            Sextus autem est liber <title ref="#Arist.DA">De anima</title> qui
            dictus de ente mobili ad formam mixti non absolute sed mixti
            <app>
              <lem n="mixti" />
              <rdg wit="#V" type="correction-deletion">
                <del rend="expunctuation">generati</del>
              </rdg>
            </app>
            animati, ut apparet. Propter quod etiam in hoc libro <name
            ref="#Aristotle">Philosophus</name> supponit aliqua a libro <title
            ref="#Arist.Phys">Physicorum</title>, <title ref="#Arist.GC">De
            generationes</title> et aliis, licet raro et cetera.
          </p>
          <p>
            Et quod ille sit debitus ordo patet quia secundum <name
            ref="#Aristotle">Philosophus</name> secundo <title
            ref="#Arist.Phys">Physicorum</title> innate in nobis
            <app>
              <lem>ut</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                <add place="above-line">ut</add>
              </rdg>
            </app>
            a communioribus ad
            <app>
              <lem n="ad" />
              <rdg wit="#V" type="correction-deletion">
                <del rend="expunctuation">o</del>
              </rdg>
            </app>
            magis specialia procedamus. Modo motus ad formam mixti animati
            praesupponit motum mixti absolute, et hoc presupponit motum elimenti
            talis, et hoc ulterius motus ad formam elimenti unde elementum est,
            et ultimus motus ad formam elimenti praesupponit motum localem, et
            motus localis motus simplicter et cetera. Et propter hoc liber
            <title ref="#Avic.De-anima">De anima</title> <name
            ref="#Avicenna">Avicennae</name>, cum sextus sit in ordine, vocatur
            communiter <title ref="#Avic.De-anima">Sextus naturalium</title> et
            cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-wuuxmt">
            Ulterius notandum quod de passionibus propriis et communibus
            tripliciter exponitur. Uno modo ita quod per passiones proprias
            intelligere possumus illas quae insunt animae principaliter, ut
            speculatio et intelligentia. Secundum <name
            ref="#Themistius">Themistium</name> communes autem quae
            principaliter attribuntur corpori sicut delectatio
            tristitia et cetera, et hoc modo videtur exponere <name
            ref="#Themistius">Themistius</name>. Aliis modis exponit <name
            ref="#Averroes">Averroes</name>, ita quod passiones proprias
            possumus intelligere quae non sunt permixtae organo corporeo, ut
            intelligere, speculari. Per communes autem illas quae fiunt et
            exercentur organo corporali, ut sensus, fantasia. Tertio modo per
            passiones communes intelligimus illas quae incipiunt a corpore et
            terminantur ad animam, ut sompnus et vigilia. In dormiente enim
            primo ligatur cor, quod est principium vitae, et ex consequenti
            omnes sensus exteriores cordi deservientes et cetera. Passiones
            autem proprie dicuntur quae insipiunt ab anima et terminantur ad
            corpus, ut intelligere, speculari et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-242-l1q1-wcfn2y">
            Et nota quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
            <quote>notitiam</quote> et non scientiam, quia scientia proprie
            habet esse per causam, ut patet primo <title
            ref="#Arist.APo">Posteriorum</title>, et quia anima solum
            cognoscitur per effectus et cetera. Iterum, propter eandem causam
            dixit <quote>historia <unclear>animalium</unclear></quote> et
            propter hoc etiam quod ante tempus suum historia <abbr
            type="superscript"><unclear>se/ce</unclear></abbr> fuit scripta et
            cetera.
          </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
